\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage[ipa]{luatexja-preset}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={名古屋大学スーパーコンピュータ不老のOpenFOAMベンチマークテスト},
  pdfsubject={オープンCAE勉強会@関西},
  pdfauthor={今野 雅 / IMANO Masashi (東京大学情報基盤センター客員研究員)}
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
language={},
basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
commentstyle=\color{blue},
frame={tb},
backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
breaklines=true,
columns=[l]{fullflexible},
numbers=left,
numberstyle={\scriptsize},
keepspaces=true
}
\title{オープンCAE勉強会@関西\\「名古屋大学スーパーコンピュータ不老のOpenFOAMベンチマークテスト」}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員)}
\date{2020年8月22日}
\pagestyle{plain}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
\item 2020年7月1日より，
  \href{http://www.icts.nagoya-u.ac.jp/ja/sc/}{名古屋大学のスーパーコンピュータ不老}がサービスを開始した．
\item 不老は3つのサブシステムとクラウドシステムを有する．
\item 不老Type Iサブシステムは，現状世界最速のスパコンである富岳と同一のCPUとネットワークで構成されている．
\item 学際大規模情報基盤共同利用・共同研究拠点(JHPCN)の2020年度一般共同研究課題\\
  \href{https://jhpcn-kyoten.itc.u-tokyo.ac.jp/ja/adoption}
       {「機械学習を用いた風環境予測精度の向上と防災技術への応用」}(課題代表者:高木洋平氏)\\
       での共同研究では，以下の計算機資源が供与されている．
  \begin{itemize}
  \item 名古屋大学情報基盤センター 不老(Flow) 96,714ノード時間
  \item 東京大学情報基盤センター Oakbridge-CX(OBCX) 72,126ノード時間
  \end{itemize}
\item 本課題では，建物設計時の支援となるよう，
  深層機械学習を用いて，
  建物表面のピーク風圧や歩行者高さの風環境解析を短時間で予測するための，
  基礎検討を行なっている．
\item 多数の建物の形状変更に対して，教師データとなるLES解析(格子数3Mの予定)と，
  入力データとなるRAS解析(格子数1Mの予定)を行う必要がある．
\item
  効率的な計算機資源の利用のため，
  FlowとOBCXでOpenFOAMベンチマークテストを行い，
  LES，RAS解析を行うシステム選定の基礎データとした．
\end{itemize}
\section{名古屋大学のスーパーコンピュータ不老(Flow)の全体構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.95\columnwidth]{fig/Flow/overview.png}%
{\scriptsize [\href{http://www.icts.nagoya-u.ac.jp/ja/sc/overview.html}{出典}]}
\end{center}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
\item 富岳タイプ(Type I)，GPU(Type II)，大容量メモリ(Type III)，クラウドの4つのシステム
\end{itemize}
\section{Type I サブシステム(富岳タイプ)のハードウェア構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Flow/hardware_table_type1.png}
\end{center}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
\item 富岳と同じCPU，インターコネクト．ただし，富岳のノード数は69倍の158,976ノード
\end{itemize}
\section{Type I サブシステム(富岳タイプ)のノード内構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Flow/node_type1.png}
\end{center}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
\item CPUは富士通A64FX．命令セットアーキテキチャはArmv8.2-A (エコシステム)
\item SVE 512-bit wide SIMD 
\item 計算コア:48, アシスタントコア: 4
\item メモリ HBM2 (32GiB)．メモリバンド幅 1,024GB/s
\item インタコネクト TofuD (6D mesh/torus)．28Gbps x 2 lanes x 10 ports
\end{itemize}
\section{Type II サブシステム(GPU)のハードウェア構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Flow/hardware_table_type2.png}
\end{center}
\section{Type II サブシステム(GPU)のノード内構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/Flow/node_type2.png}
\end{center}
\section{Type III サブシステム(GPU)のハードウェア構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Flow/hardware_table_type3.png}
\end{center}
\section{クラウドシステムのハードウェア構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Flow/hardware_table_cloud.png}
\end{center}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
\item CPUがIntel Cascadelake，
  インターコネクトがInfiniband EDRの性能は高いけど，
  良い意味で普通のスーパーコンピュータ 
\item こういう構成が一番使い勝手が良いので大抵混雑する
\item ただし，ノード数が100と少ないので，ノード数が多いジョブは待たされる可能性が高い
\end{itemize}
\section{クラウドシステムのノード内構成}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Flow/node_cloud.png}
\end{center}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
\item 20物理コアのCPUが4ソケットで，1ノードあたり80物理コア
\item メモリーチャネル数: 6
\end{itemize}
\section{オープンCAE学会チャネル流ベンチマーク}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/channel110.png}
\vspace{-20mm}
\begin{itemize}
\item 0.37M，3M，24Mの格子数で検討
\item 0.37M，3Mの格子数は1〜51ステップ，24Mのは1〜9ステップの解析時間
  (Execution Time)の平均値を算出し，さらに使用ノード数を掛けて，ノード時間[s]とした
\item PPN(プロセス/ノード)はフルコア: Type I=48，Cloud=80, OBCX=56
\end{itemize}
\section{OpenFOAM v2006のビルド条件}
\begin{itemize}
\item Flow Type I
  \begin{itemize}
  \item Gcc 10.2.0 (最適化: -O3)
  \item FCC 4.2.0
    (clangモード，最適化: -O3 -march=armv8.2-a+nosve+fp16) (※)
  \item FCC 4.2.0
    (clangモード，最適化: -Ofast -march=armv8.2-a+nosve+fp16) (※)
  \item MPIは全てFujitsu MPI 4.2.0
  \end{itemize}
\item Flow Cloud
  \begin{itemize}
  \item  Gcc 10.2.0 (最適化: -O3)，Intel MPI 2019.7.217
  \end{itemize}
\item OBCX
  \begin{itemize}
  \item Gcc 10.2.0 (最適化: -O3)，Intel MPI 2019.7.217
  \end{itemize}
\end{itemize}
※) sveオプションを有効にすると，並列実行ができなくなる．
\section{0.37M格子のノード時間の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_0_37M-No1.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item Cloud ≒ OBCX < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3
\item Cloud, OBCXは4ノードまでノード時間がほぼ一定でスケール
\item Flow Type Iは2ノードまでしかスケールしない
\end{itemize}
\section{3M格子のノード時間の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_3M-No1.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item Cloud, OBCXは2〜16ノードまでノード時間がほぼ一定．
\item Cloud ≒ OBCX < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3
\item Flow Type Iは2ノードまでしかスケールしないが，
  効率の良い通信ができるTorus単位となる12ノードでは
  ノード時間が減少
\end{itemize}
\section{24M格子のノード時間の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_24M-No1.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item Cloud, OBCXは16ノードまでスーパースケール
\item Cloudは全体で100ノードしかないので,
  16ノードのジョブは待たされる可能性がある．
  なお，通常のキューでは最大18ノード
\item Flow Type Iは8ノードを除けば，24ノードまでスケール
\end{itemize}
\section{0.37M格子の課金額の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_0_37M-No1-charge.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item 1秒あたりの課金額[円]: Flow Type I 0.0056，Flow Cloud 0.008，
  OBCX 約0.0048(研究機関のグループコースの場合)．
  なお，企業のグループコースは約0.0058円．
\item OBCX  < Cloud < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3
\end{itemize}
\section{3M格子の課金額の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_3M-No1-charge.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item OBCX < Cloud < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3
\end{itemize}
\section{24M格子の課金額の比較}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{fig/Flow-comparison/mesh_24M-No1-charge.pdf}
\end{center}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item Cloud ≒ OBCX < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3
\end{itemize}
\section{まとめ}
\begin{itemize}
\item 名古屋大学のスーパーコンピュータ不老Flowの概要を説明した．
\item 2020年度JHPCN課題で供与されている計算資源の中から，
  OpenFOAMの解析に適する
  FlowのType I，Type IV，および，東京大学OBCXについて，
  オープンCAE学会チャネル流ベンチマークを行なった．
\item ステップ毎のノード時間の比較では概ね，Cloud < OBCX < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3の順番となった．
\item ステップ毎の 課金額の比較では概ね，OBCX < Cloud < Type I FCC -Ofast < TypeI Gcc <  Type I FCC -O3の順番となった．
\item 0.37Mや3M格子では，
  ノード時間は不老Cloudが最小で,
  課金額はOBCXが最小なので，
  1M格子のRAS解析はCloudかOBCXで行うのが効率が良い．
\item 24M格子では，
  ノード時間は不老Cloudが最小であるが,
  課金額はOBCXとCloudがほぼ同じである．
\item
  不老のCloudは100ノードしかないので，
  16ノード以上用いたほうが効率が良い24M格子のLES解析では，
  OBCXで行うのが効率が良い．
\end{itemize}
\input{../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
